\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bbm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\newcommand{\bra}{\langle}
\newcommand{\ket}{\rangle}
\newcommand{\p}{\partial}

\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{problem}{Задача}

\title{Второе задание по допглавам (предварительный вариант)}
\author{Anikin Evgeny}

\begin{document}
\maketitle
\section{Метод Лапласа}
\begin{problem}
    Решить уравнение 
    \begin{equation}
        \sum_k (a_k + b_k x) \frac{d^k u}{d x^k} = 0
    \end{equation}
    с помощью подстановки 
    \begin{equation}
        u = \oint_\gamma v(z) e^{xz} \,dz,
    \end{equation}
    где $\gamma$ --- некоторый контур. Какие условия должны выполняться на концах 
    контура?
\end{problem}
\begin{problem}
    Решить уравнение Эйри
    \begin{equation}
        u'' - zu = 0
    \end{equation}
    Получить два решения, экспоненциально растущее и убывающее при $z \to \infty$,
    в виде интегралов по контуру и методом
    перевала найти их 
    асимптотики при вещественных $z$, $z \to \pm \infty$.
\end{problem}
\begin{problem}
    С помощью метода Лапласа решить уравнение на полиномы Эрмита и найти производящую
    функцию полиномов Эрмита.
\end{problem}
\begin{problem}
    Методом Лапласа решить уравнение Бесселя с произвольным, не обязательно целым 
    аргументом:
    \begin{equation}
        u'' + \frac{1}{z}u' + \left(1 - \frac{\nu^2}{z^2}\right) = 0
    \end{equation}
    Используя полученную интегральную 
    формулу, найти выражение для $J_{n+\frac{1}{2}}(z)$ через элементарные функции.
    \emph{Указание:} сделать в уравнении замену $u = z^{-\nu} v$.
\end{problem}

\section{Полиномы Лежандра}
\begin{problem}
    Вывести рекуррентные соотношения для полиномов Лежандра, используя производящую
    функцию:
    \begin{equation}
        \frac{1}{\sqrt{1 - 2xz + z^2}} = \sum_{n = 0}^\infty P_n(x) z^n
    \end{equation}
    \emph{Указание:} одно из соотношений получается, если продифференцировать равенство
    по $y$. Другое --- при дифференцировании по $y$. Ещё одно --- если в интегральном 
    соотношении
    \begin{equation}
        \label{int_legendre}
        P_n(x) = \oint \frac{dz}{2\pi i} \frac{1}{z^{n+1}} \frac{1}{\sqrt{1 - 2xz + z^2}}
    \end{equation}
    выполнить интегрирование по частям.

    \emph{Замечание:} Могут получиться не точно такие же соотношения, как в методичке. 
    Не огорчайтесь.
\end{problem}
    
\begin{problem}
    В интегральном соотношении \eqref{int_legendre} <<посадить>> контур интегрирования
    на разрез подынтегральной функции (где он?) и привести интеграл к интегралу по 
    вещенственной оси.
\end{problem}

\begin{problem}
    Найти асимптотическое выражение для $P_n(\cos{\theta})$ при больших $n$. 
\end{problem}

\begin{problem}
    Разложить функцию $x^n$ по полиномам Лежандра на отрезке $[-1,1]$.
\end{problem}

\section{Гипергеометрическая функция}
\begin{problem}
    Пусть $z_0$ --- особая точка коэффициентов $p(z)$ и $q(z)$ уравнения
    \begin{equation}
        \label{second_order_eq}
        u'' + p(z)u' + q(z)u = 0
    \end{equation}
    Доказать, что уравнение имеет решение в виде степенного ряда 
    \begin{equation}
        u(z) = z^{\nu}\sum_{k=0}^{\infty} c_k (z - z_0)^k 
    \end{equation}
    тогда и только тогда, когда 
    \begin{equation}
        \label{regularity_conditions}
        \begin{gathered}
            p(z) = \frac{p'(z)}{z - z_0},\\
            q(z) = \frac{q'(z)}{(z - z_0)^2},
        \end{gathered}
    \end{equation}
    где $p'(z)$, $q'(z)$ --- регулярные в $z_0$ функции. Как найти $\nu$?

    Особые точки дифференциальных уравнений, в которых выполняются условия 
    \eqref{regularity_conditions}, называются
    \emph{регулярными}.
\end{problem}   
\begin{problem}
    Доказать, что уравнение \eqref{second_order_eq} имеет решение вида
    \begin{equation}
        u(z) = z^{\nu}\sum_{k=0}^{\infty} c_k z^{-k}
    \end{equation}
    в окрестности $z = \infty$ тогда и только тогда, когда
    \begin{equation}
        \label{regularity_conditions_on_inf}
        \begin{gathered}
            p(z) = \frac{1}{z}\sum_{k=0}^{\infty} p_k z^{-k}\\
            q(z) = \frac{1}{z^2}\sum_{k=0}^{\infty} q_k z^{-k}
        \end{gathered}
    \end{equation}
    Эти условия представляют собой очевидное обобщение $\eqref{regularity_conditions}$ на
    случай $z = \infty$. В этом случае говорят, что $z = \infty$ --- регулярная особая точка.
\end{problem}
\begin{problem}
    Найти общий вид уравнения второго порядка с
    \begin{enumerate}
        \item двумя регулярными особыми точками;
        \item тремя регулярными особыми точками.
    \end{enumerate}
    Имеется в виду, что никаких других особых точек нет.
\end{problem}
\begin{problem}
    Найти решение гипергеометрического уравнения
    \begin{equation}
        \label{hypergeom}
        z(z-1)u'' + (-\gamma + (\alpha + \beta + 1)z)u' + \alpha \beta u = 0
    \end{equation}
    в виде ряда по $z$: $\sum_{k=0}^{\infty} c_k z^k$, причём $c_0 = 1$. Решение, которое 
    вы найдёте, обозначают $F(\alpha, \beta, \gamma, z)$. Оно называется
    гипергеометрической функцией.
\end{problem}
\begin{problem}
    Доказать, что произвольное уравнение с тремя регулярными особыми точками
    сводится к гипергеометрическому, если перевести особые точки
    дробно--линейным преобразованием в $0,1, \infty$ и сделать после этого замену 
    $u = z^\mu (z-1)^\nu v$. \emph{Указание:} $\mu$ и $\nu$ следует выбрать таким образом,
    чтобы существовали регулярные решения в окрестности $0$ и $1$.
\end{problem}    
\begin{problem}
    Найти решение гипергеометрического уравнения, регулярное в окрестности $z = 1$.
    \emph{Указание:} подходящей линейной заменой привести исходное уравнение снова к 
    гипергеометрическому, но с другими коэффициентами.
\end{problem}
\begin{problem}
    Найти, при каком $\nu$ гипергеометрическое уравнение переходит в себя, но с другими
    $\alpha, \beta, \gamma$, при замене $u = z^\nu v$. Найти второе линейно независимое
    решение гипергеометрического уравнения в окрестности $z = 0$.
\end{problem}
\begin{problem}
    Получить вырожденную гипергеометрическую функцию в виде ряда 
    и уравнение на неё, сделав в    
    \eqref{hypergeom} замену $z = z'/\beta$ и перейдя к пределу $\beta \to \infty$.
\end{problem}
\begin{problem}
    Выразить полиномы Лежандра через гипергеометрическую функцию. \emph{Указание}: использовать
    уравнение на полиномы Лежандра.
\end{problem}
\begin{problem}
    Решить уравнение на вырожденную гипергеометрическую функцию методом Лапласа.
\end{problem}
\begin{problem}
    Показать, что уравнение Бесселя порядка $\nu$ сводится к вырожденному
    гипергеометрическому после 
    выделения асимптотик при $z\to 0$ и $z \to \infty$, то есть $u = z^\nu e^{iz} v$. Выразить
    функцию Бесселя через вырожденную гипергеометрическую.
\end{problem}
\section{Квантовая механика}
\begin{problem}
    Свести радиальное уравнение Шрёдингера для атома водорода к уравнению на 
    вырожденную гипергеометрическую функцию
    и найти уровни энергии.
    \begin{equation}
        -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2 \psi}{\partial x^2} + 
            \left(-\frac{Ze^2}{r} + \frac{\hbar^2l(l+1)}{2mr^2}\right)\psi = E\psi
    \end{equation}
\end{problem}
\begin{problem}
    Построить нормированные волновые функции гармонического осциллятора. Содержательная 
    часть задачи --- в том, чтобы найти нормировку полиномов Эрмита.
\end{problem}
\section{Ещё задачи}
\begin{problem}
    Используя производящую функцию полиномов Эрмита, найти рекуррентные соотношения на полиномы
    Эрмита.
\end{problem}
\begin{problem}
    Найти интегралы
    \begin{equation}
        J = \int_{-\infty}^\infty e^{-x^2} H_{2n}(xy),
    \end{equation}
    \begin{equation}
        J = \int_{-\infty}^\infty x e^{-x^2} H_{2n-1}(xy),
    \end{equation}
    \begin{equation}
        J = \int_{0}^\infty \sinh{\beta x} e^{-x^2} H_{2n-1}(x)
    \end{equation}
    \begin{equation}
        J = \int_{0}^\infty \cosh{\beta x} e^{-x^2} H_{2n}(x)
    \end{equation}
\end{problem}
\end{document}
