	\newpage
	\begin{abstract}
        Для двумерного топологического изолятора в модели сильной связи найден 
        спектр одиночной примеси; численно исследована проводимость в присутствии примесей 
        в формализме Ландауэра--Буттикера.
	\end{abstract}
	\section{Введение}
    Двумерные топологические изоляторы --- это материалы 
    с особого рода зонной структурой:
    в них невозможно однозначно задать фазу функций 
    Блоха во всей зоне Бриллюэна. Причина этого в том, что (в простейшем случае) 
    отличен от нуля
    топологический инвариант \cite{Kohmoto1985, Thouless1982}, выражающийся через 
    функцию Блоха $u(k_x, k_y)$:
    \begin{equation}
        \label{TKNN}
        N = \frac{1}{2\pi i} 
            \int d^2 k\, \left[
                        \frac{\partial}{\partial k_x} \left\langle u \left| 
                        \frac{\partial u}{\partial k_y} \right.\right\rangle -
                        \frac{\partial}{\partial k_y} \left\langle u \left| 
                        \frac{\partial u}{\partial k_x} \right.\right\rangle 
                         \right]
    \end{equation}
    В реалистичном случае этот инвариант отличен от нуля для каждой из компонент спина,
    но имеет для них противоположные знаки.
    Этот инвариант определяет спин--холловскую проводимость, 
    измеренную в квантах 
    магнитного потока:
    \begin{equation}
        \sigma_{xy} = \frac{e^2}{2\pi \hbar} N
    \end{equation}
    
    Наконец, точно так же, как в эффекте Холла, 
    на границе топологических изоляторов всегда возникают краевые состояния,
    пересекающие запрещённую зону, см. \cite{Hasan2010}.

    Эти краевые состояния обладают свойством киральности: электроны со спином 
    вверх движутся в одну сторону, а со спином вниз --- в другую. Кроме того, состояния 
    с разным направлением движения составляют крамерсовский дублет. Поэтому
    эти состояния не могут рассеиваться друг в друга 
    под действием какого--либо T--инвариантного возмущения, то есть граница топологического 
    изолятора представляет из себя идеальный одномерный проводник.

    В многочисленных экспериментах (например, \cite{Konig2007}, \cite{Gusev2011})
    показано, что квантовая яма HgTe является топологическим изолятором при 
    некоторых параметрах. Наличие краевых состояний подтверждается измерениями
    нелокального сопротивления. Однако, хотя краевые состояния и
    определяют транспорт в квантовой яме, этот транспорт оказывается не баллистическим 
    \cite{Gusev2011}.
    Поэтому представляют интерес механизмы, которые могут приводить
    к рассеянию краевых мод друг в друга, либо иные механизмы, приводящие к неидеальности
    краевого транспорта.

    Целью настоящей работы является исследование влияние глубоких примесей на краевой 
    транспорт. Имеются в виду такие примеси, для которых энергия связанного состояния
    лежит внутри щели. Это, казалось бы, открывает возможность переходов краевых
    состояний в примесные и наоборот, и может приводить к изменению проводимости. Этот вопрос
    можно исследовать в формализме Ландауэра--Буттикера. В рамках этого формализма к 
    топологическому изолятору присоединяются идеальные контакты, и вычисляется матрица
    рассеяния для электронных состояний в контактах. Для таких вычислений существуют 
    эффективные численные методы и готовые библиотеки 
    (в нашей работе используется библиотека Kwant \cite{Groth2014}).

    Работа организована следующим образом. В разделах 2,4,5 изложены основные факты о
    топологических изоляторах. В частности, показано, как возникает эффективный гамильтониан, 
    что представляет из себя топологический инвариант и каков спектр краевых состояний. В 
    разделе 3 представлены модель сильной связи для полупроводника со спин--орбитальным
    взаимодействием и модель квантовой ямы на её основе, которые очень помогли автору
    разобраться в $k\cdot p$ модели.
    В разделе 6 исследована точечная примесь в топологическом изоляторе, а в разделе 7 
    представлены результаты численного моделирования проводимости в присутствии беспорядка. 
    

%#    Целью настоящей работы является изучение нескольких механизмов, которые
%#    потенциально могут приводить к рассеянию краевых состояний. Мы рассмотрели 
%#    точечную примесь в топологическом изоляторе, нашли для неё связанные состояния 
%#    и обсудили возможность образования примесных уровней в запрещённой зоне. 
%#    (Похожие вещи обсуждались в \cite{Lu2011}. Также 
%#    методом прямой диагонализации показана устойчивость краевых состояний к сильным
%#    потенциальным примесям и, наоборот, локализация магнитным беспорядком. Наконец, 
%#    обсуждается возможность спонтанного нарушения симметрии около края, вследствие чего
%#    краевые состояния перестают быть защищёнными. Все вычисления проделаны в эффективной
%#    модели сильной связи, описывающей два уровня размерного квантования квантовой ямы
%#    HgTe. 
    
%    Топологические изоляторы реализованы экспериментально в квантовых ямах $HgTe$. 
%    Теллурид ртути --- узкозонный полпроводник, 
%    Только системы со спин--орбитальным 
%    взаимодействием могут быть топологическими изоляторами. Впервые 
%    Дело в том, что холловская проводимость неинвариантна по отношению к обращению
%    времени, поэтому в системе с $\mathrm{T}$--симметрией, каковой является кристалл 
%    при отсутствии магнитного поля, и при от отсутствии спин--орбитального взаимодействия
%    $N$ обязательно равно нулю. Иная ситуация возникает, когда есть
%    спин--орбитальное взаимодействие. В этом случае $N$ может быть отлично от нуля
%    для каждой из компонент спина. 

    


    
